\chapter{Diseinua}

Atal honetan, esperimentazioaren eta garapenaren diseinua azalduko dira. 

Esperimentuari dagokionez, irudiei OCR egitean asmatze-tasak kalkulatzeko ebaluazio irizpidea definituko da, baita, esperimentuan zehar burutuko diren proba desberdinak ere.

Garapenari dagokionez berriz, aplikazio nagusiaren nondik norakoak eta eskema orokorra ulertaraziko dira.
%Garapenari dagokionez berriz, aplikazio nagusia atalez-atal azalduko da, kode zatirik garrantsitsuenak irudi moduan bistaratuz.

\section{Esperimentazioaren Diseinua}

Esperimentazioa burutzeko, lehenik eta behin, hizkuntza eta itxura desberdinetako irudi batzuk aukeratuko dira.

Ondoren, bi zati desberdinetan bana dezakegu esperimentazioa: irudien aurreprozesatzea eta hiztegiak. Lehendabizi irudien aurreprozesatzearen esperimentazioa burutuko da. Hiztegien esperimentuan ez gara hainbeste zentratuko eta horrenbestez aurreneko esperimentuak lortutako emaitzarik onenekin soilik egingo dira probak. 

Asmatze-tasak kalkulatu eta soluziorik onenak zein diren identifikatzeko, ebaluazio-irizpide batzuk ezarri behar dira ordea.

\subsection{Ebaluazio-Irizpidea}\label{ebaluazioa}

Esan bezala, testu bati OCR egin eta testu digitala lortzean, emaitza horren asmatze-tasa kalkulatu behar da. Balio hori kalkulatzeko bi testu behar dira: Testu-irudiari OCR egitean lortutako testu digitala (T1 deituko diogu) eta testu-irudian dagoen testua, erabat zuzen digitalizatuta (T2 deituko diogu).

Asmatze-tasa kalkulatzeko honako balioak eta  formula erabili dira: T1-en zuzen idatzitako hitz kopurua (zuzen) eta T2-ren hitz kopurua (kopuruOsoa).
$$asmatzeTasa = \frac{100 \times zuzen}{kopuruOsoa}$$
Formula honen bidez asmatze-tasa kalkulatuko da eta ondorioz emaitzak konparatu ahal izango dira.
\subsection{Irudien Aurreprozesatzea}

Atal honetan irudien aurreprozesatze egoki bat lortzen saiatuko da.% Litekeena da ordea irudi batentzat egokia den aurreprozesatzea beste irudiarentzat egokia ez izatea.

Hasteko, \ref{sec:imageMagick} eta \ref{sec:indexValues} ataletan ikusitako transformazio guztiak ebaluatuko dira. Gainera, irudi bakoitzaren pixel kopuru desberdinarekin egingo dira probak: Pixel kopuru originalarekin, 2 aldiz pixel kopuru gutxiagorekin eta 5 aldiz pixel kopuru gutxiagorekin.

Proba horietan lortzen diren 5 transformaziorik hoberenak pasatuko dira esperimentazioaren bigarren fasera. Bestetik, irudiari pixelak murrizteak zer nolako eragina duen ikusiko da.

Esperimentazioaren bigarren fasean, aurrez aukeraturiko bost transformaziorik hoberenak beraien artean konbinatuko dira, $5^2=25$ trasformazio desberdin lortuz. Hemen ere pixel kopuru originalarekin eta murriztuekin.

Bukatzeko, transformazioen biko konbinazioak lortu beharrean konbinazio luzeagoak lortzen saiatuko da, zortzi transformazioko sekuentziak alegia. Aurrez hautaturiko 5 transformazioez gain, \textit{null} \footnote{Transformazio hau nulua izango da, ez dio irudiari inongo eraldaketarik eragingo} sartzea ere interesgarria denez, 6 transformazio izango lirateke. Horrenbestez, $6^8=1.679.616$ konbinazio posible. Konputagailuak konbinaketa guzti horien asmatze-tasak kalkulatzeko behar duen denbora oso handia da ordea.

Arazo hori ebazteko, bilaketa heuristiko bat egitea pentsatu da, algoritmo genetiko bat aplikatzea alegia. Horrela konbinazio guzti horietatik hoberena bilatzea ziurtatzen ez bada ere, soluzio on bat aurkituko da.

Bukatzeko, irudi guztiak desberdinak direnez, litekeena da irudi batentzat egokia den aurreprozesatzea beste irudiarentzat egokia ez izatea. Horrenbestez, irudi guztientzat nahiko ona den aurreprozesatze komun bat aurkitzen saiatuko da.

\subsection{Hiztegiak}

Atal honetan, bilaketa heuristikoetan lortutako emaitzarik onenak, testua hiztegien bidez zuzentzean lortutako emaitzak esperimentatuko dira. 

Bi modu desberdinetara burutuko dira zuzenketak, automatikoki eta semiautomatikoki. Ondoren, taula bat osatuko da, zuzendu gabeko testua, zuzendutako bi testuekin konparatuz. 

\section{Garapenaren Diseinua}

Aplikazioaren eskema orokorra hiru zati nagusik osatzen dute: Irudien aurreprozesatzea, irudiei OCR egitea eta OCR egitean lortutako testua hiztegien bidez zuzentzea.

Irudien aurreprozesatzearen kasuan, erabiltzaileak aplikazioari pasatzen dizkion argumentu kopuruaren arabera gauza desberdinak exekutatuko dira.

Argumentu kopurua bi\footnote{python-en bat gehiago, 0-garrena programaren izena izaten baita} bada, defektuzko aurreprozesatzea burutuko da, hau da, esperimentazioan lortutako aurreprozesatze komuna aplikatuko zaie (ikus \ref{aurreKomuna}). Kasu honetan lehenengo argumentua OCR egitea nahi den irudien \textit{path}\footnote{fitxategiak ordenagailuan duen kokapena}-a izango da. Bigarren berriz, zein hizkuntzatan idatzita dagoen irudiko testua. 

Argumentu kopurua lau bada ordea programak beste bi argumentu jasoko ditu. Hirugarrena, OCR egitea nahi den irudien zati bat izango da eta laugarrena berriz azken zati horren testu digital zuzena. Bi argumentu hauen laguntzaz irudi konkretu horrentzako aurreprozesatzea egoki bat bilatzen saiatuko da sistema, algoritmo genetiko bat exekutatuz.

Modu batera edo bestera, behin irudiak aurreprozesatuta irudiei OCR egingo zaie, \textit{tesseract} aplikazioaren bidez.

Jada irudietako testua digitalizatuta dugula, honi azkeneko zuzenketak egitea faltako litzateke. Jakina baita OCR egitean testua ez dela guztiz zuzena geratzen. Horretarako \textit{Hunspell} hiztegia erabiliko da eta erabiltzaileak hiru aukeren artean aukeratu beharko du: Testua ez zuzentzea, testua automatikoki zuzentzea edo testua semiautomatikoki zuzentzea.

Erabiltzaileak erabakitzen duena exekutatu ondoren aplikazioa amaituko da. 

\ref{fig:eskemaOrokorra} irudian ikusi daiteke eskema orokorra.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figs/eskemaOrokorra.png}} 
    \caption{Diseinuaren Eskema Orokorra} 
    \label{fig:eskemaOrokorra} 
  \end{center} 
\end{figure}


\chapter{Esperimentazioa}

Atal hau, hiru zatitan banatu da. Hasteko \textit{Testu-Irudien Aukeraketa} atalean esperimentua egiteko aukeratu diren irudiak eta hauek hautatzeko erabilitako irizpideak definitu dira. Ondoren, \textit{Irudien Aurreprozesaketa} atalean irudiei transformazioak aplikatzean zer nolako emaitzak lortzen diren esperimentatutko da. Bukatzeko, \textit{Hiztegien Eragina} atalean, aurreprozesatu ondoren lortutako testu digitalak zuzentzen saiatuko da, hiztegi digitalen laguntzaz.


\section{Testu-Irudien Aukeraketa}

Esperimentazioaren diseinuan aipatu bezala, hizkuntza eta itxura desberdinetako testu-irudiak aukeratzen saiatu da. Hizkuntzari dagokionez, euskara, ingelesa eta gaztelania izan dira hautatuak izan direnak. Itxurari dagokionez berriz, letra oso garbia duten testuak zein hain garbiak ez dituztenak aukeratu dira.

Pixel kopuruak ere eragina izan dezakeenez, irudi berdina pixel kopuru desberdinetara eraldatu ondorengo esperimentazio bat ere burutuko da. Hain zuzen ere, irudiak defektuz dauzkan pixel kopuruarekin eta defektuzko pixel kopurua baino 2 aldiz gutxiagorekin eta 5 aldiz gutxiagorekin egingo dira probak. Jakina da, zenbat eta pixel gehiago izan, orduan eta denbora gehigo beharko duela konputagailuak irudia eraldatu eta OCR egitean. Beraz, denboran dagoen aldea eta asmatze tasetan dagoena konparatzea interesgarria izango da.

\ref{fig:irudia_1}, \ref{fig:irudia_2}, \ref{fig:irudia_3} eta \ref{fig:irudia_4} irudiak izan dira esperimentazioa egiteko aukeratu direnak.

\newpage
\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/1.jpg}} 
    \caption{Internetetik lortutako irudia; Hizkuntza $\Rightarrow$ Ingelesa; 731x326 pixel} 
    \label{fig:irudia_1} 
  \end{center} 
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figs/12_tx.jpg}} 
    \caption{\textit{Debian Administration Handbook} liburuari mugikorrarekin argazkia aterata lortutako irudia; Hizkuntza $\Rightarrow$ Ingelesa; 3120x4160 pixel} 
    \label{fig:irudia_2} 
  \end{center} 
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figs/13_tx.jpg}} 
    \caption{\textit{Estado y la Revolución} liburuari mugikorrarekin argazkia aterata lortutako irudia; Hizkuntza $\Rightarrow$ Gaztelera; 3120x4160 pixel} 
    \label{fig:irudia_3} 
  \end{center} 
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figs/14_tx.jpg}} 
    \caption{\textit{Pentsamendu Kritikoruntz} liburuari mugikorrarekin argazkia aterata lortutako irudia; Hizkuntza $\Rightarrow$ Euskara; 3120x4160 pixel} 
    \label{fig:irudia_4} 
  \end{center} 
\end{figure}

\newpage

\section{Irudien Aurreprozesaketa}

\subsection{Trasnformazioen Hautaketa}

Esan bezala, emaitzarik onenak lortzen dituzten transformazioak identifikatuko dira atal honetan. Esperimentazio hau burutzeko, irudia eraldatu, OCR egin eta ondoren testu digital zuzenarekin konparatu da, horrela asmatze tasa lortuz, \ref{ebaluazioa} atalean definitu diren irizpideak jarraituz. 

\ref{tab:taula1} taulan ikusi ditzakegu emaitzak. Errenkada bakoitza irudiaren transformazio bat izanik eta zutabe bakoitza irudi desberdin bat.

Bestetik taula hiru errenkada nagusitan banatu da. Lehenengo bi zatietan, irudiaren pixel murriztuekin\footnote{Lehen zatian, 5 aldiz pixel gutxiagorekin eta bigarrengoan 2 aldiz pixel gutxiagorekin} egin dira probak eta azken zatian, pixel kopuru originalarekin. Jakina da, pixel murriztuak dituzten irudiak prozesatzeko denbora gutxiago beharko dela, baina asmatze tasak txikiagoak izango direla espero da. Denbora\footnote{Proba guztiak konputagailu berdinarekin egin dira, bere prozesadorea: Intel Core i5-4690 3.5Ghz} eta asmatzeen arteko erlazioa aztertuko da horrela. 



\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{4cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}Irudiaren Transformazioa & \color{white}1.Ir \ref{fig:irudia_1} & \color{white}2.Ir \ref{fig:irudia_2} & \color{white}3.Ir \ref{fig:irudia_3} & \color{white}4.Ir \ref{fig:irudia_4}\\
        \hline
        \cellcolor{lightgray}Pixelak Murriztuta (5 aldiz gutxiago) &  \\
         Originala			& \textbf{07,69} 	& $28,60$ 			& $55,33$			 & \textbf{38,01} \\
         Contrast 			& $00,00$ 			& $25,32$ 		& \textbf{62,00} 	& $37,32$ \\
         Normalize 			& \textbf{07,69} 	& \textbf{26,63} & $54,60$ 			& $35,61$\\
         Negate 			& \textbf{07,69} 	& $32,31$ 		& $56,66$ 		& $36,30$\\
         Edge 2 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,66$			& $00,34$\\
         Edge 4 			& $00,00$ 			& $01,74$ 			& $10,00$ 			& $04,45$\\
         Lat 3x3 			& $00,00$ 			& $03,27$ 			& $00,00$ 			& $00,00$\\
         Gaussian-blur 3x3 	& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,34$\\
         Moran 1 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $01,02$\\
         Moran 3 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $07,53$\\
         Edu 1 				& $00,00$ 			& $00,43$ 			& $00,00$ 			& $00,68$\\
         Edu 3 				& \textbf{07,69} 	& $00,65$ 			& $00,66$ 			& $00,68$\\ 
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}2s &  \cellcolor{gray}1m 52s & \cellcolor{gray}1m 11s & \cellcolor{gray}2m 33s\\
         
 		\\
         \cellcolor{lightgray}Pixelak Murriztuta (2 aldiz gutxiago) &  \\
         Originala			& \textbf{69,23} 		& \textbf{83,18} 		& $90,00$ 		& $66,09$\\
         Contrast 			& \textbf{69,23}  		 & $82,75$ & 		$84,00$ 				& $70,20$\\
         Normalize 			& \textbf{69,23}  		& $82,96$ 		& \textbf{91,31} 		& \textbf{72,26}\\
         Negate 			& \textbf{69,23}  		& $82,96$ 		& $90,66$ 			& $65,75$\\
         Edge 2 			& $00,00$ 			& $01,31$ 			& $00,00$ 			& $00,00$\\
         Edge 4 			& $00,00$ 			& $02,82$ 			& $00,00$ 			& $01,00$\\
         Lat 3x3			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$\\
         Gaussian-blur 3x3 	& $07,29$ 			 & $46,00$ 			& $64,00$ 		& $22,26$\\
         Moran 1 			& $00,00$			 	& $27,29$ 		& $04,66$ 		& $14,38$\\
         Moran 3 			& $00,00$			 	& $19,86$ 		& $06,66$ 		& $67,46$\\
         Edu 1 				& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$\\
         Edu 3			 	& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $01,33$ 			& $00,00$ \\ 
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}4s &  \cellcolor{gray}2m 58s &  \cellcolor{gray}1m 18s& \cellcolor{gray}2m 50s\\         
         
         \\
         \cellcolor{lightgray}Pixel Kopuru Originala &  \\
         Originala			& $61,53$ 		& $82,96$ 		& \textbf{90,66} & $56,16$\\
         Contrast 			& \textbf{76,92} & \textbf{83,62} & $85,33$ 			& $49,31$\\
         Normalize 			& $69,23$ 		& $81,87$ 		& $88,66$ 		& $53,76$\\
         Negate 			& $61,53$			 & $82,75$ 		& $86,00$ 			& $56,84$\\
         Edge 2 			& $00,00$ 			& $1,52$ 			& $01,33$ 			& $00,00$\\
         Edge 4 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$\\
         Lat 3x3			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$\\
         Gaussian-blur 3x3 	& \textbf{76,92} & $81,22$ 			& $83,33$ 		& $59,24$\\
         Moran 1 			& $15,38$			 & $72,48$ 		& $31,33$ 		& \textbf{66,09}\\
         Moran 3 			& $15,38$			 & $74,23$ 		& $33,33$ 		& \textbf{66,09}\\
         Edu 1 				& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$\\
         Edu 3			 	& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ 			& $00,00$ \\ 
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}7s &  \cellcolor{gray}4m 09s &  \cellcolor{gray}2m 46s & \cellcolor{gray}1m 28s\\
                  
    \end{tabular}
    }
    \caption{Transformazioen Asmatze Tasak}\label{tab:taula1}
\end{table}


\ref{tab:taula1} taulan ikus daitekeen bezala, ez dago transformazio bat lau irudietan asmatze-tasa altuena lortzen duena. Hala ere, garbi ikusi daiteke zein transformaziok ez duten batere laguntzen. Edge, Lat eta Edu eraldaketek asmatze-tasa nuluak lortzen dituzte eta horrenbestez hauek ez dira erabiliko. Lehen aipatu den bezala, bost transformazio esanguratsuenak aukeratu behar direnez, Contrast, Normalize, Negate, Gaussian-Blur eta Moran 3-ren aldeko hautua egin da. Taulari begiratuz, ez da inongo arazorik egon hauek aukeratzeko. Izatekotan, Moran 1 eta Moran 3-ren artean egon daiteke zalantza. Hala ere, zenbait kasutan Moran 3-k asmatze-tasa altuagoak lortu dituenez, hau aukeratzea pentsatu da.

Pixelak murrizteari dagokionez, ederki ikusi daiteke, pixelak gehiegi murriztean, denbora askoz gutxiago behar badu ere asmatze-tasetan ez duela batere laguntzen. Hala ere, pixelak erdira jeistean, asmatze-tasak handitzea eta dena lortu da, denbora gutxiago tardatuz gainera. Horrenbestez, hemendik aurrerako esperimentazioak pixel kopuru originalarekin zein, pixelak erdira murriztuta egingo dira.

\newpage
\subsection{Transformazioen Konbinaketa Binaka}

Esperimentazioko atal honetan, aurrez aipaturiko bost transformazioen biko konbinazioek ebaluatuko dira, $5^2=25$ konbinazio hain zuzen ere.

Esan bezala, ez dago aurreprozesatze bat irudi guztientzat egokia dena. Beraz, aurreprozesatze desberdinak konbinatzeak hobekuntzak ekartzea litekeena da.

\ref{tab:taula2} taulan pixel originalak dituzten irudiekin egingo da esperimentua eta \ref{tab:taul3} taulan berriz, pixelak erdira murriztuta. Bi taulen errenkadak biko konbinazioak izango dira eta zutabeak berriz, lau irudiak.

\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{6cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}Irudiaren Transformazioa & \color{white}1.Ir \ref{fig:irudia_1} & \color{white}2.Ir \ref{fig:irudia_2} & \color{white}3.Ir \ref{fig:irudia_3} & \color{white}4.Ir \ref{fig:irudia_4} \\
         \hline
         \cellcolor{lightgray}Pixel Kopuru Murriztuekin &\\
         
         Originala 						& $69,23$ 	& $83,18$ & $90,00$ 	& $66,09$ \\
         Contrast + Contrast 			& $46,15$		& $82,31$ & $78,00$ 		& $69,86$ \\
         Contrast + Normalize 			& $61,53$ 	& $82,53$ & $83,33$ 		& $65,06$\\
         Contrast + Negate				& $69,23$ 	& $82,75$ & $84,00$ 	& $66,09$\\
         Contrast + Gaussian-blur 		& $00,00$ 		& $50,43$ & $64,00$ 		& $36,30$\\
         Contrast + Moran 3 			& $00,00$ 		& $39,51$ & $56,00$ 	& $03,42$\\
         
         Normalize + Contrast 			& \textbf{76,92} 	& \textbf{83,62} & \textbf{92,66} 		& $70,54$\\
         Normalize + Normalize 			& $69,23$ 	& $80,78$ & $92,00$ 	& \textbf{72,60}\\
         Normalize + negate 			& $69,23$ 	& $83,18$ & $90,66$ 		& $72,26$\\
         Normalize + Gaussian-blur 		& $00,00$ 		& $37,33$ & $70,00$ 	& $24,65$\\
         Normalize + Moran 3 			& $07,69$ 		& $45,85$ & $92,66$ 		& $35,95$\\
         
         Negate + Contrast 				& $69,23$ 	& $82.75$ & $81,33$ 	& $71,57$\\
         Negate + Normalize 			& $69,23$ 	& $82,75$ & $90,00$ 		& \textbf{72,60}\\
         Negate + Negate 				& $69,23$ 	& $83,18$	& $90,00$ 		& $66,09$\\
         Negate + Gaussian-blur 		& $07,69$	 	& $47,16$ & $65,33$ 	& $22,94$\\
         Negate + Moran 3 				& $00,00$ 		& $19,86$ & $06,66$ 	& $68,15$\\
         
         Gaussian-blur + Contrast 		& $00,00$ 		& $43,01$ & $69,33$ 	& $32,53$\\
         Gaussian-blur + Normalize		& $00,00$ 		& $47,81$ & $66,66$ 		& $21,57$\\
         Gaussian-blur + Negate 		& $07,69$ 		& $47,16$ & $63,33$ 	& $26,71$\\
         Gaussian-blur + Gaussian-blur 	& $00,00$		 	& $05,02$ 	& $34,66$ 	& $05,13$\\
         Gaussian-blur + Moran 3 		& $00,00$ 		& $05,02$	 & $34,66$ 	& $05,13$\\
         
         Moran 3 + Contrast 			& $00,00$ 		& $13,97$ 	& $01,33$ 	& $60,61$\\
         Moran 3 + Normalize 			& $00,00$ 		& $13,97$ 	& $01,33$ 	& $60,61$\\
         Moran 3 + Negate 				& $00,00$ 		& $19,86$ 	& $06,66$ 	& $67,46$\\
         Moran 3 + Gaussian-blur 		& $00,00$ 		& $02,83$ 	& $00,00$ 	& $21,91$\\
         Moran 3 + Moran 3 				& $00,00$ 		& $00,00$ 	& $00,00$ 		& $00,00$\\
         
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}10s &  \cellcolor{gray}3m 38s &  \cellcolor{gray}2m 01s & \cellcolor{gray}3m 34s\\
    
    \end{tabular}
    }
    \caption{Transformazioen Konbinazioen Asmatze Tasak, pixel kopuru murriztuekin}\label{tab:taula2}
\end{table} 
\newpage
\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{6cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}Irudiaren Transformazioa & \color{white}1.Ir \ref{fig:irudia_1} & \color{white}2.Ir \ref{fig:irudia_2} & \color{white}3.Ir \ref{fig:irudia_3} & \color{white}4.Ir \ref{fig:irudia_4} \\
         \hline
         \cellcolor{lightgray}Pixel Kopuru Originala &\\
         
         Originala 					& $61,53$ 		& $82,96$ & \textbf{90,66} & $56,16$ \\
         Contrast + Contrast 		& $69,23$			& $80,34$ & $68,00$ 			& $56,50$ \\
         Contrast + Normalize 		& \textbf{76,92} 	& $82,09$ & $86,00$ 			& $45,54$\\
         Contrast + Negate			& \textbf{76,92} 	& \textbf{83,62} & $84,66$ 	& $52,39$\\
         Contrast + Gaussian-blur 	& \textbf{76,92} 	& $80,34$ & $68,00$ 			& $61,78$\\
         Contrast + Moran 3 		& $07,69$ 			& $72,27$ & $20,66$ & $49,33$\\
         
         Normalize + Contrast 		& $69,23$ 		& $82,96$ & $86,00$ 	& $55.82$\\
         Normalize + Normalize 		& $61,53$ 		& $82,31$ & $88,66$ & $54.10$\\
         Normalize + negate 		& $69,23$ 		& $82,75$ & $88,00$ & $53,76$\\
         Normalize + Gaussian-blur 	& $69,23$ 		& $81,22$ & $79,33$ & $58,90$\\
         Normalize + Moran 3 		& $00,00$ 			& $40,39$ & $40,00$ & $11,98$\\
         
         Negate + Contrast 			& \textbf{76,92} 	& $82,53$ & $82,66$ 	& $55,13$\\
         Negate + Normalize 		& $61,53$ 		& $81,00$ 	& $86,00$ 	& $53,08$\\
         Negate + Negate 			& $61,53$ 		& $82,32$	& $86,00$ & $55,82$\\
         Negate + Gaussian-blur 	& \textbf{76,92} 	& $81,44$ & $80,66$ 	& $58,96$\\
         Negate + Moran 3 			& $15,38$ 		& $69,86$ & $14,66$ & $16,78$\\
         
         Gaussian-blur + Contrast 		& \textbf{76,92} 	& $80,78$ & $69,33$ & $57,19$\\
         Gaussian-blur + Normalize 		& \textbf{76,92} 	& $80,56$ & $86,00$ & $59,24$\\
         Gaussian-blur + Negate 		& \textbf{76,92} 	& $81,44$ & $84,66$ & $59,58$\\
         Gaussian-blur + Gaussian-blur 	& $38,46$ 		& $78,82$ & $68,66$ & $49,65$\\
         Gaussian-blur + Moran 3 		& $38,46$ 		& $78,82$ & $68,66$ & $49,65$\\
         
         Moran 3 + Contrast 		& $00,00$ 				& $74,23$ & $30,66$ & \textbf{78,08}\\
         Moran 3 + Normalize 		& $00,00$ 				& $74,23$ & $30,66$ & \textbf{78,08}\\
         Moran 3 + Negate 			& $15,38$ 			& $75,32$ & $33,33$ & $66,09$\\
         Moran 3 + Gaussian-blur 	& $53,84$ 			& $76,20$ 	& $51,33$ & $63,69$\\
         Moran 3 + Moran 3 			& $00,00$ 				& $00,00$ 	& $01,33$ & $66,78$\\
         
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}12s &  \cellcolor{gray}3m 37s &  \cellcolor{gray}6m 55s & \cellcolor{gray}4m 14s\\
    
    \end{tabular}
    }
    \caption{Transformazioen Konbinazioen Asmatze Tasak, pixel kopuru originalekin}\label{tab:taul3}
\end{table}

\ref{tab:taula2} eta \ref{tab:taul3} tauletan ikusi dezakegun bezala, transformazioen biko konbinazioak erabilita asmatze-tasak hobetzea lortu da zenbait kasutan. Hori horrela izanik, transformazioen arteko biko konbinazioak egin  beharrean, zenbaki altuagoko konbinazioak egitea bururatu daiteke. Hori izango da hurrengo atalean landuko den ideia.

Gainera, pixelak erdira murriztearekin ere emaitza egokiak lortu dira. Asmatze-tasa eta denboraren arteko erlazioa hobetuz.

Aipatu bezala, hurrengo atalean kopuru altuagoko konbinazioak probatuko dira, pixel originalekin zein murriztuekin.

\newpage
\subsection{Transformazioen Konbinaketa Bilaketa Heuristikoen Bidez}

Beraz, biko konbinazioen arteko eraldaketak egin beharrean zenbaki altuagoko konbinazioen eraldaketak egitea ideia ona dirudi.

Diseinuan aipaturiko arazoa ebazteko, bilaketa heuristiko bat egitea pentsatu da, algoritmo genetiko bat aplikatzea alegia. Horrela konbinazio guzti horietatik hoberena bilatzea ziurtatzen ez bada ere, soluzio on bat aurkituko da.

Horrenbestez, irudi bakoitzarentzat taula bat osatuko da. Taula hauen errenkadetan, algoritmo genetikoa probatzeko parametro desberdinak (ikus \ref{bilaketaHeuristikoa}) jarriko dira eta bi zutabeetan berriz, bata irudia pixel guztiekin eta bestea pixel murriztuekin \footnote{Pixel murriztuak dituen irudiak, pixel kopuru erdia izango du}. Bestetik, algoritmo genetikoak lortu duen soluzioa, hots, transformazioen sekuentzia eta soluzio hau lortzeko pasatako denbora ere agertuko dira tauletan.

\newpage
\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{4cm}p{5cm}p{5cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}1.Irudia \ref{fig:irudia_1} & \color{white}Pixel Guztiak & \color{white}Pixelak Murriztuta\\
         \hline
         \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $76,92$ & $76,92$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[null, contrast, null, null, gaussian-blur, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}40s &  \cellcolor{gray}34s \\
         
         \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $76,92$ & $76,92$ \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[null, contrast, null, null, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}59s &  \cellcolor{gray}52s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & \textbf{84,61} & $76,92$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, gaussian-blur, contrast, null, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}1m 57s &  \cellcolor{gray}1m 38s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & \textbf{84,61} & $76,92$ \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, gaussian-blur, null, negate, contrast, negate, negate, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}3m 02s &  \cellcolor{gray}2m 53s \\
         
         \\
         Indibiduoak = 100 \\
         Ausaz Sortuta = 100 & \textbf{84,61} & $76,92$ \\
         Generazioak = 12 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, gaussian-blur] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}10m 12s &  \cellcolor{gray}9m 30s \\
      
    \end{tabular}
    }
    \caption{\ref{fig:irudia_1} Irudian, Algoritmo Genetikoaren Asmatze Tasak}\label{tab:heursitk1}
\end{table}

%Imagenak nahi den tokian jartzea ez da batere erraza
%1.Irudiaren azalpena da hau
\ref{tab:heursitk1} taulan ikus daiteke, \ref{fig:irudia_1} irudian heuristikoak lortutako emaitzak. Aipatzekoa da irudi honek pixel gutxiago dituela beste irudiek baino, baita testu kopuru askoz gutxiago ere. Bilaketa heuristikoak hain azkar burutzea horren ondorioa da.

Pixelak murriztean, bilaketa burutzeko denbora gutxiago behar badu ere, pixel originalekin asmatze-tasa altuagoak lortu dira.

Aipatzekoa da baita ere, pixel originaleko hiru errenkadetan lortu dela emaitzarik onena. Soluzioak berdinak ez badira ere, soluzio guztiek sortzen duten irudi berria antzekoa izango dela suposatu daiteke, soluzio guztiak \textit{Normalize} transformazioarekin hasten dira adibidez eta guztiek dute ondoren \textit{Contrast} eta \textit{Gaussian-Blur} eraldaketa.

Soluzio onena bezala, hirugarren errenkadako soluzioa hartu da. Asmatze-tasetan berdinketa zegoenez, denborari begiratu zaio. \ref{fig:heuri1}-en ikusi daitekeen bezala, heuristikoak lortutako soluzioak $61,53$-ko asmatze-tasatik, $84,61$-eko asmatze-tasara pasatzea lortu du.
\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/irudia1heu.png}} 
    \caption{\ref{fig:irudia_1} irudiak heuristikoan lortutako aurreprozesaketarik onena} 
    \label{fig:heuri1} 
  \end{center} 
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
	\scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{4cm}p{5cm}p{5cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}2.Irudia \ref{fig:irudia_2} & \color{white}Pixel Guztiak & \color{white}Pixelak Murriztuta\\
         \hline
         \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $85,15$ & $83,62$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[gaussian-blur, \_3M, null, null, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}17m 43s &  \cellcolor{gray}8m 47s \\
         
         \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $85,37$ & $83,62$ \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, gaussian-blur, null, \_3M, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}20m 11s &  \cellcolor{gray}10m 21s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & $86,46$ & $84,71$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, negate, null, gaussian-blur, normalize, \_3M, null, null] & \cellcolor{lightgray}[negate, null, normalize, normalize, null, contrast, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}44m 17s &  \cellcolor{gray}25m 26s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & $86,89$ & $84,71$ \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[negate, normalize, normalize, gaussian-blur, normalize, contrast, \_3M, null] & \cellcolor{lightgray}[null, negate, normalize, normalize, null, null, \_3M, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}1h 20m 11s &  \cellcolor{gray}39m 40s \\
         
         \\
         Indibiduoak = 100 \\
         Ausaz Sortuta = 100 & \textbf{88,64} & $84,71$ \\
         Generazioak = 12 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, normalize, null, null, null, null, gaussian-blur, \_3M] & \cellcolor{lightgray}[normalize, negate, contrast, contrast, negate, null, normalize, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}4h 49m 44s &  \cellcolor{gray}1h 53m 21s \\
      
    \end{tabular}
    }
    \caption{\ref{fig:irudia_2} Irudian, Algoritmo Genetikoaren Asmatze Tasak}\label{tab:heursistik2}
\end{table}

%2.irudiaren azalpena
\ref{tab:heursistik2} taulan ikus daitezke, \ref{fig:irudia_2} irudian heuristikoak lortutako emaitzak. 2.Irudi honen pixel kopurua handiagoa izateak bilaketa heuristikoak soluzioa bilatzen behar duen denboran ederki nabaritu da. Jakina den bezala, heuristikoari pasatako argumentuek ere erantzukizun zuzena dute bilaketaren denboran.

Pixel murriztuekin egindako bilaketek, emaitza txarrak lortu ez badituzte ere, pixel originalekin egindako bilaketen azpitik kokatu dira beti beraien asmatze-tasak.

\ref{fig:heuri2} irudian, soluzio hoberen moduan kokatutako bilaketa ez da batere azkarra izan. Lau ordu baino gehiago behar izan baititu bilaketa burutzeko. Beraz, galdera bat bururatu daiteke momentu honetan, merezi al du hainbeste denbora itxarotea aurreprozesatze egoki bat lortzeko? Edo hobe da hainbeste ez itxaron eta asmatze-tasak txikiagoak badira ere, ondoren eskuz zuzentzea?

Kasu desberdinak egon daitezke. Adibidez, hamar orrialde digitalizatzea nahi bada ez zara lau ordu aurreprozesatze egoki bat bilatzen egongo. Mila orrialdeko 5 liburu digitalizatu nahi bada berriz, komenigarria izango litzateke bilaketa sakon bat egitea.

Esan bezala, asmatze-tasa altuena lortzen duena kalifikatu dugu soluzio hoberen moduan. Kasu honetan, $82,96$-ko amatze-tasatik $88,64$-ra igotzea lortu da.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/irudia2heu.png}} 
    \caption{\ref{fig:irudia_2} irudiak heuristikoan lortutako aurreprozesaketarik onena} 
    \label{fig:heuri2} 
  \end{center} 
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
        \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{4cm}p{5cm}p{5cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}3.Irudia \ref{fig:irudia_3} & \color{white}Pixel Guztiak & \color{white}Pixelak Murriztuta\\
         \hline
         \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $90,66$ & $92,66$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[null, null, null, null, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}18m 43s &  \cellcolor{gray}5m 52s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $90,66$ & $92,66$ \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[null, null, null, null, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}21m 33s &  \cellcolor{gray}7m 35s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & $92,66$ & $92,66$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, contrast, negate, contrast, negate, normalize] & \cellcolor{lightgray}[\_3M, contrast, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}55m 08s &  \cellcolor{gray}19m 48s \\
         
            \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & $90,65$ & $93,33$ \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[null, null, null, null, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, normalize, normalize, null, null, contrast, contrast, contrast] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}1h 11m 28s &  \cellcolor{gray}28m 29s \\
         
         \\
         Indibiduoak = 100 \\
         Ausaz Sortuta = 100 & \textbf{94,66} & $93,33$ \\
         Generazioak = 12 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[normalize, null, null, normalize, contrast, contrast, contrast, contrast] & \cellcolor{lightgray}[normalize, null, contrast, normalize, \_3M, negate, normalize, contrast] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}3h 24m 57s &  \cellcolor{gray}1h 31m 31s \\
      
    \end{tabular}
    }
    \caption{\ref{fig:irudia_3} Irudian, Algoritmo Genetikoaren Asmatze Tasak}\label{tab:heursistik3}
\end{table}

%3.irudiaren azalpena
\ref{tab:heursistik3} taulan ikus daitezke, \ref{fig:irudia_3} irudian heuristikoak lortutako emaitzak. Kasu honetan ere, heuristikoaren argumentuak zenbat eta handiagoak izan, bilaketa burutzeko denbora asko igotzen dela ikusi daiteke.

Lehen bezala ordea, soluziorik hoberena aurkitu duen bilaketa, bilaketarik luzeena izan da. \ref{fig:heuri3}-n ikusi dezakegu soluzio horrek irudian duen eragina. Irudi originalak ere oso emaitza ona eman du $90,66$-ko asmatze tasa alegia. Bilaketa heuristikoarekin $94,66$-ra igotzea lortu da.

Bestetik, pixelak erdira murriztuta egin diren probetan, oso emaitza positiboak lortu dira. Zenbait kasutan, pixel kopuru originalarekin lortutako asmatze-tasak baino hobeak eta denbora gutxiagoan.

Kasu honetan ere aurreko irudiko galdera berbera egin dezakegu, ea merezi duen 3 ordu eta erdiko bilaketa bat egitea $\%4$ hobetzeko. Esan bezala kasuak eta kasuak egon daitezke.


\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/irudia3heu.png}} 
    \caption{\ref{fig:irudia_3} irudiak heuristikoan lortutako aurreprozesaketarik onena} 
    \label{fig:heuri3} 
  \end{center} 
\end{figure}


\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{4cm}p{5cm}p{5cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}4.Irudia \ref{fig:irudia_3} & \color{white}Pixel Guztiak & \color{white}Pixelak Murriztuta\\
         \hline
         \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $78,08$ & $72,60$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[\_3M, contrast, null, null, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[negate, normalize, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}15m 59s &  \cellcolor{gray}11m 27s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 10 \\
         Ausaz Sortuta = 10 & $78,08$ & $72,60$ \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[\_3M, contrast, null, gaussian-blur, null, null, null, null] & \cellcolor{lightgray}[negate, normalize, null, null, null, null, null, null] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}21m 33s &  \cellcolor{gray}10m 54s \\
         
          \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & $78,76$  & $75,34$ \\
         Generazioak = 3 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[null, \_3M, null, null, negate, normalize, contrast, contrast] & \cellcolor{lightgray}[contrast, contrast, gaussian-blur, contrast, normalize, negate, \_3M, contrast] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}55m 08s &  \cellcolor{gray}33m 24s \\
         
            \\
         Indibiduoak = 50 \\
         Ausaz Sortuta = 50 & $78,76$  & \textbf{79,79} \\
         Generazioak = 6 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[\_3M, \_3M, null, null, normalize, null, negate, null] & \cellcolor{lightgray}[normalize, negate, null, contrast, contrast, contrast, negate, contrast] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}1h 23m 05s &  \cellcolor{gray}48m 24s \\
         
         \\
         Indibiduoak = 100 \\
         Ausaz Sortuta = 100 & $78,76$ & $79,10$ \\
         Generazioak = 12 \\
         \cellcolor{lightgray}Lortutako Soluzioa & \cellcolor{lightgray}[\_3M, negate, negate, \_3M, normalize, null, contrast, negate] & \cellcolor{lightgray}[normalize, contrast, null, gaussian-blur, contrast, contrast, normalize, negate] \\
         \cellcolor{gray}Denbora &  \cellcolor{gray}5h 29m 29s &  \cellcolor{gray}2h 14m 48s \\
      
    \end{tabular}
    }
    \caption{\ref{fig:irudia_4} Irudian, Algoritmo Genetikoaren Asmatze Tasak}\label{tab:heursistik4}
\end{table}

%4.irudiaren azalpena
\ref{tab:heursistik4} taulan ikus daitezke, \ref{fig:irudia_4} irudian heuristikoak lortutako emaitzak. 4.irudi honetan gauzak aldatu dira. Aurreko irudi guztietan soluziorik hoberena pixel kopuru originalekin lortu da, kasu honetan ez.

Emaitzarik hoberena, pixel kopuru murriztuarekin eta bilaketa 'azkar' batean lortu da, 48m 24s behar izan ditu. Denbora hori zenbaitentzat asko izan badaiteke ere, aurreko adibideak ikusi eta gero, bilaketa azkar bezala kalifika dezakegu.

\ref{fig:heuri4} irudian ikusi dezakegun bezala, $\%56,16$-ko asmatze-tasatik $\%79,79$-ko asmatze-tasa lortu da.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/irudia4heu.png}} 
    \caption{\ref{fig:irudia_4} irudiak heuristikoan lortutako aurreprozesaketarik onena} 
    \label{fig:heuri4} 
  \end{center} 
\end{figure}

\section{Irudi Guztientzako Aurreprozesatze Komuna}\label{aurreKomuna}

Esperimentazioan ikusten hari den moduan, emaitzarik onenak lortzeko, irudi bakoitzak bere aurreprozesatze propioa behar du. Hala ere, zenbaitetan ez du merezi horrenbeste denbora zain egotea, irudi eraldaketa egoki bat lortzen. Horrenbestez irudi guztientzat 'ona' den aurreprozesatze komun bat aurkitzen saiatuko da, esperimentazioan zehar lorturako emaitzak erreparatuz.

Horretarako \ref{tab:komuna} taula osatu da, bertan irudi bakoitzarekin lortu den soluziorik onena beste irudiei aplikatuko zaie. Lehenengo errenkadan irudi originalekin lortutako emaitzak ezarriko dira, ondorengo hiru\footnote{\ref{fig:irudia_3} irudiak, biko konbinazioekin baino irudi originalarekin emaitza hobea lortu baitu} errenkadetan transformazioen biko konbinazio onenen emaitzak eta azken lau errenkadetan heuristikoen bidez lortutako emaitzarik onenak. Errenkada bakoitzaren azken zutabean, asmatze-tasa guztien batezbestekoa kalkulatuko da, aurreprozesatzerik egokiena zein den aukeratzeko. Hau, pixel kopuru originalekin soilik egingo da.


\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{4cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}|p{2cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}Irudiaren Transformazioa & \color{white}1.Ir \ref{fig:irudia_1} & \color{white}2.Ir \ref{fig:irudia_2} & \color{white}3.Ir \ref{fig:irudia_3} & \color{white}4.Ir \ref{fig:irudia_4} & \color{white}Batezbeste \\
         \hline
         \cellcolor{lightgray}Pixel Kopuru Originala &\\
         
         Originala 			& $61,53$ 	& $82,96$ &90,66 & $56,16$ & 72,83 \\ 
         Contrast + Normalize 		& 76,92		& $82,09$ & $86,00$ 			& $45,54$ & 72,64\\ 
         Contrast + Negate			& 76,92 	& 83,62 & $84,66$ 	& $52,39$ & 74,40\\    
         Moran 3 + Contrast 		& $00,00$ 	& $74,23$ & $30,66$ & 78,08 & 45,74\\ 
         \textbf{Heuristikoa1}				& $84,61$ 	& $81,44$ & $88,66$ & 58,56 & \textbf{78,32}\\
         Heuristikoa2 	& $30,66$ 	& $88,64$ & $42,00$ & 70,20 & 57,86\\
         Heuristikoa3 & $69,23$ & $79,25$ & $94,66$ & 64,04 & 76,80\\
         Heuristikoa4 & $00,00$ 	& $00,00$ & $01,33$ & 78,76 & 20,02\\


    \end{tabular}
    }
    \caption{Irudien aurreprozesatze komuna aurkitzeko taula}\label{tab:komuna}
\end{table}

\begin{itemize}
{\small
\item \textbf{Heuristikoa1 $\Rightarrow$ Normalize + Gaussian-Blur + Contrast}
\item Heuristikoa2 $\Rightarrow$ Normalize + Normalize + Gaussian-Blur + Moran3
\item Heuristikoa3 $\Rightarrow$ Normalize + Normalize + Contrast + Contrast + Contrast + Contrast
\item Heuristikoa4 $\Rightarrow$ Moran3 + Negate + Negate + Moran3 + Normalize + Contrast + Negate
}
\end{itemize}

Batezbestekoei begiratuz, \textit{Heuristikoa1} soluzioak lortu ditu emaitzarik onenak. Hau \ref{fig:irudia_1} irudiaren aurreprozesatzerik hoberena da, \textit{Normalize}, \textit{Gaussian-Blur} eta \textit{Contrast} transformazioen konbinazioa alegia.

Horrenbestez, aurreprozesatzea burutzen denbora galdu nahi ez duten erabiltzaileek, transformazioen konbinaketa honen bidez aurreprozesatuko dute irudia.


\section{Hiztegiak}

\ref{tab:hiztegiak} taulan ikusi daitekeen bezala, lehenengo errenkadan \textit{hunspell}-ekin zuzendu gabeko asmatze tasak, bigarrengoan, zuzenketa automatikoarekin lortutako asmatze tasak eta hirugarrengoak zuzenketa semiautomatikoarekin lortutakoak daude. Zutabeetan berriz, esperimenturako aukeratu diren lau irudiak.

\begin{table}[htbp]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
       \scalebox{0.8}{
    \begin{tabular}{p{6cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}Hiztegiekin Zuzentzen &  \color{white}1.Ir \ref{fig:irudia_1} & \color{white}2.Ir \ref{fig:irudia_2} & \color{white}3.Ir \ref{fig:irudia_3} & \color{white}4.Ir \ref{fig:irudia_4} \\
         \hline
         \\
         Zuzendu Gabe &						 \textbf{84,61} 	& $88,64$ & \textbf{94,66} & \textbf{78,76}   \\ \\
         
         Zuzenketa Automatikoa 			& $76,92$ & $89,08$ & $93,33$ & $76,71$ \\ \\
       %   \cellcolor{gray}Denbora 			&  \cellcolor{gray}0,2s &  \cellcolor{gray}5s &  \cellcolor{gray}0,7s &  \cellcolor{gray}22s \\ \\
         Zuzenketa SemiAutomatikoa 		& $84,61$ & \textbf{89,73} & \textbf{94,66} & $67,46$   \\ \\
       %   \cellcolor{gray}Denbora 		&  \cellcolor{gray}4s &  \cellcolor{gray}2m 26s &  \cellcolor{gray}16s &  \cellcolor{gray}3m 27s \\ \\

    \end{tabular}
    }
    \caption{Hiztegiaren bidezko zuzenketaren asmatze-tasak}\label{tab:hiztegiak}
\end{table}

\ref{tab:hiztegiak} taulako emaitzetan ikus daitekeen bezala, ez dira oso emaitza onak lortu atal honetan. Bigarrengo irudian bakarrik lortu da, zuzenketa automatikoarekin zein semiautomatikoarekin asmatze-tasak zertxobait igotzea. Bestelako kasu guztietan, asmatze-tasak jaitsi edo berdin geratu dira.

%***** Hobeto inplementatzen saiatuko naiz eta bestela emaitzak zergaitik ez diren hobetzen azalduko dut ******


\chapter{Garapena}


Diseinu orokorra azaltzerako orduan, proiektua hiru zati nagusitan banatu bada ere, inplementazioa azaltzeko garaian, zertxobait gehiago barneratuko gara.

Garapenaren azalpenak ematerako garaian, kodearen zatirik garrantsitsuenak soilik agertuko dira, \url{https://github.com/pellux/digitalizaizioAutomatikoa_GAP} estekan ikuskatu edo jaitsi daiteke gainerako kode guztia.

\section{Hasieraketa}

Diseinuan aipatu lez, programari pasatutako argumentu kopuruaren arabera, bide bat edo bestea hartuko du exekuzioak. Argumentu kopurua bost bada, bilaketa heuristikoa egingo du, hiru bada defektuzko aurreprozesatzearekin konformatuko da eta argumentu kopurua bi kopuru horietako bat ez bada berriz, programa errore batez amaituko da.

%\begin{figure}[htbp] 
%  \begin{center} 
%    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/hasieraketa.png}} 
%    \caption{Hasieraketa} 
%    \label{fig:hasierateketa} 
%  \end{center} 
%\end{figure}

\section{Bilaketa Heuristikoa}\label{bilaketaHeuristikoa}

Aurrekarietan aipatu moduan, bilaketa heuristikoaren helburua, irudiei aurreprozesatze egoki bat emateko irudi eraldaketen sekuentzia bat lortzea da. Bilaketa honen bitartez, soluzio optimora iristea bermatzen ez badugu ere, soluzio on bat aurkitzea espero da beti.

\textit{Python} programa honek hiru argumentu behar ditu bere funtzionalitatea betetzeko. Lehenengoa, eraldaketak aplikatuko dizkiogun irudi originalaren \textit{path}-a izango da. Bigarrena, lehenengo argumentuko irudia testu digital moduan zuzen idatzita. Hau bilaketa heuristikoko ebaluazioa burutzeko erabiliko da, OCR egitean lortzen den testua eta hau konparatuz. Azkenik, hirugarren argumentua hizkuntza izango da. Tesseract-ek OCR egitean, hizkuntza erabakitzeko aukera eskaintzen baitu. Euskara, gaztelania eta ingelesa izango dira programak onartzen dituen hizkuntzak.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/argumentuak.png}} 
    \caption{Argumentuak} 
    \label{fig:argumentuak} 
  \end{center} 
\end{figure}

Lehenik eta behin, lista bat sortu da (\ref{fig:eraldaketak}) \footnote{pythonen exekutatzeko kode guztia errenkada batean egon beharko litzateke, hemen hobeto ikusteko jarri da horrela. Gauza bera egingo da ondorengo kode zatietan ere.} \footnote{Ez dira zertan eraldaketa hauek erabiliko bilaketa heuristikoan. Hori esperimentazioan erabakiko da}, bertan soluzioak izan ditzakeen transformazio guztiak sartuz. Programa parametrizatuta dagoenez, lista honetatik erraz sartu edo kendu daitezke transformazioak, horrela proba desberdinak egitea ahalbidetuz. Transformazioen artean \textit{null} aurkitzen da. Hau, trasnformazio nulua da, hots, ez dio irudiari inongo aldaketarik eragingo. Bestetik, \textit{index values} programaren bidez egiten diren transformazioei karaktere berezi bat erantsi zaie hasieran, hauek ondoren erraz identifikatzeko.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/eraldaketak.png}} 
    \caption{Eraldaketa Guztien Lista} 
    \label{fig:eraldaketak} 
  \end{center} 
\end{figure}

Behin argumentuak lortuta, erabiltzaileri eskatuko zaizkio programak behar dituen datu gehigarriak. Hauek, argumentu bezala pasatzea posible izango litzateke, baina erabiltzaileari momentuan erabakitzen ustearen hautua egin da. Honen arrazoia, zera da, balio hauen arabera programaren exekuzio denbora erabat aldatzen dela. Beraz, erabiltzaileak bilaketa azkar bat egitea nahi badu, balio txikiak ezarriko ditu bertan. Bilaketa sakonago eta luzeagoa bat egitea nahi badu berriz balio altuagoak txertatuko ditu. Lehenengo \textit{input} \footnote{Erabiltzaileak teklatu bidez sartuko ditu balioak}-a indibiduoen \footnote{Indibiduoei soluzioak ere deitzen zaie} kopurua izango da, hau da, belaunaldi batetik bestera pasatuko diren soluzioen kopurua. Bigarrena, indibiduoak hasieratzean, hausaz sortuko direnen kopurua izango da, ondoren azalduko da zertan datzan horrek. Hirugarrenik, algoritmo genetikoaren jenerazio kopurua izango da. Honek exekuzioaren denboraren luzeran erabat eragingo du. Egia esan, ez da erraza parametro hau ondo aukeratzea. Txikiegia jartzen bada, algoritmoak ez baitu konbergituko eta handiegia jartzen bada berriz, jadanik konbergituta dagoen algoritmoa alferrik exekutatzen egotea izango litzateke. 

\ref{fig:scan} irudian ikusi daitekeen bezala, hiru parametro horiek osokoak izan behar dute. Ez bada horrela, erabiltzaileri berriz sartzeko eskatuko zaio.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/scan.png}} 
    \caption{Erabiltzaileari Eskatzen Zaizkion Argumentuak} 
    \label{fig:scan} 
  \end{center} 
\end{figure}

Parametro guzti horiek lortu ondoren, \textit{onenaIndibi} izeneko aldagaia sortuko da. Hau \ref{fig:indibiduo} irudian ikus daitekeen klasearen objektu bat da. Objektu honek, transformazioen lista eta honen ebaluazioa izango ditu bere baitan. \ref{fig:indibiduoOnena} irudian ikusi daitekeen bezala, hasiera batean lista hutsa izango da eta bere ebaluazioa balio negatibo bat.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/indibiduo.png}} 
    \caption{Indibiduo Klasea} 
    \label{fig:indibiduo} 
  \end{center} 
\end{figure}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/indibiduoOnena.png}} 
    \caption{Indibiduoreik Onena Gordetzeko Objetua} 
    \label{fig:indibiduoOnena} 
  \end{center} 
\end{figure}

Hasierako populazioa sortzeko berriz, bi teknika erabili dira. Hala ere, sortutako indibiduo guztiek, eraldaketen luzera berdina izango dute, 8-koa hain zuzen ere. Lehen teknika, \ref{fig:hasierakoPupulazioa} irudiko lehen blokean ikusi daitekeenez, transformazio guztien biko konbinazio posible guztiak sortzen ditu. Horrela, \ref{fig:eraldaketak} irudian bezala, 14 transformazio desberdin izanik eta biko konbinazioak osatu nahi direnez, $14^2 = 196$ indibiduo sortuko lirateke. Hauek bi transformazio soilik izango dituztenez, gainerako guztiak \textit{null} izango dira.

Bigarren teknika berriz erabat ausazkoa izango da. \ref{fig:hasierakoPupulazioa} irudiko bigarren blokean ikusi 
daitekeen bezala, sortuko diren indibiduo kopurua, \ref{fig:scan} irudiko \textit{n\_ausaz} aldagaiak definituko du.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/hasierakoPopulazioa.png}} 
    \caption{Hasierako Populazioa Sortu} 
    \label{fig:hasierakoPupulazioa} 
  \end{center} 
\end{figure}

Beraz hainbat indibiduo daude baina hauei ebaluazio balioa falta zaie. Ebaluazioa lortzeko, indibiduoari dagokion eraldatutako irudia lortu behar da lehenik. Ondoren irudi horri OCR egin eta zuzen idatzita dagoen testuarekin konparatuz lortuko baita indibiduo bakoitzaren ebaluazioa. Irudiei eraldaketak aplikatzeko, \textit{irudiakEraldatu} izeneko funtzio bat sortu da. Funtzio honen eginbeharra, indibiduo bakoitzaren eraldaketak irudi originalari aplikatu eta indibiduoaren izenarekin gordetzea da. \ref{fig:eraldaketakFuntzioa} irudian ikusten dena egingo luke, 13. indibiduaren eraldaketak [4edge, negate, null, null, null, null, \_2E1, null] eta irudi originalaren izena 'adibidea' izango balira.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/eraldaketakFuntzioa.png}} 
    \caption{Irudiei eraldaketak Aplikatzen} 
    \label{fig:eraldaketakFuntzioa} 
  \end{center} 
\end{figure}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/irudiakEbaluatu.png}} 
    \caption{Irudiak Ebaluatu} 
    \label{fig:irudiakEbaluatu} 
  \end{center} 
\end{figure}



Behin $indibi1...indibi[n\_indibiduo-1]$ irudiak edukita, hauek ebaluatu behar dira. Horretarako, \textit{irudiakEbaluatu} funtzioa dago, \ref{fig:irudiakEbaluatu} irudian ikus daitekeen bezala. Indibiduo bakoitzeko, OCR egin eta zuzen idatzitako testuarekin konparatuko da.

Testuak konparatzeko \textit{testuakKonparatu} funtzioa erabiltzen da. Funtzio honek bi argumentu jasotzen ditu, indibiduoak lortu duen testua eta testu zuzena. Testu bakoitzeko hitzak lista banatan sartzen dira lehenik. Ondoren lista bateko hitzak beste listan aurkitzen saiatzen da. Bilatzen badu kontagailua igo eta listatik ezabatzen da. Horrela, testu zuzenarekin duen antza ehunekotan adieraztea lortzen da.

Dagoeneko indibiduo bakoitzak bere ebaluazioa jarrita izango luke. Baina, algoritmo genetikoa aurrera eramateko indibiduo kopuru handiegia dago. Lehen aipatu bezala, lehen teknikaren bidez 194 indibiduo sortu dira eta \textit{n\_ausaz} gehiago bigarren teknikaren bidez. Beraz, \textit{elekzioaLehena} funtzioarekin, \textit{n\_indibiduo} kopuruko aukeraketa bat egingo da, \ref{fig:elekzioaLehena} irudian ikus daitekeen bezala. Funtzio honek, indibiduoak bi zatitan banatzen ditu, lehen teknikarekin sortutakoen eta bigarrenarekin sortutakoen arabera. Bi zatietako indibiduoak beraien ebaluazioaren arabera ordenatzen ditu ondoren. Bukatzeko, $n\_indibiduo/2$ indibiduo hartzen ditu lehen zakutik eta beste horrenbeste bestetik. Hemen gertatu daitekeen arazoa, $n\_ausaz < (n\_indibiduo/2)$ betetzea da. Kasu honetan programak exekuzio errore bat jasango luke.


\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/elekzioaLehena.png}} 
    \caption{Elekzioa Lehena} 
    \label{fig:elekzioaLehena} 
  \end{center} 
\end{figure}

Behin \textit{n\_indibiduo} aukeratuta, \textit{n\_generazio}-ko begizta nagusian sartuko da. \ref{fig:begizta} irudian ikus daitekeen bezala, begiztaren barruan, populazio berriko irudiak eraldatu, hauek ebaluatu, ordu-arteko emaitzarik hoberena eguneratu eta populazio berria sortzen da, hau \textit{n\_generazio} aldiz egingo delarik.

Begiztako lehenengo pausoak, irudiak eraldatzea eta irudiak ebaluatzea, aurrez azaldu direnez, hirugarren pausora jauzi egingo da. Ordu-arteko emaitzarik onena eguneratzeko, aurrez aipaturiko \textit{onenaIndibi} aldagaia erabiltzen da. Momentuko indibiduo guztiak errekorritzen dira, \textit{onenaIndibi}-ren ebaluazioa baino handiagoa duen indibiduo bat bilatu nahian. Aurkitzen bada, \textit{onenaIndibi} eguneratuko da.

\begin{figure}[!h] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/begizta.png}} 
    \caption{Algortimo Genetikoaren Begizta Nagusia} 
    \label{fig:begizta} 
  \end{center} 
\end{figure}

Begiztaren amaieran, populazio berria sortzeko berriz, bi teknika erabiltzen dira. Populazio berriaren $\%90$, gurasoen gurutzaketaren bidez lortuko da. Beste $\%10$-a berriz momentuko populazioko indibiduo hoberenen eskutik, hauek mutazioa jasateko aukera izango dute.

Gurasoen gurutzaketa burutzeko, lehenik eta behin gurasoak aukeratu behar dira. Horretarako, erruleta-hautespena deritzon teknika erabili da (ikusi \ref{hautespena} atala). \ref{fig:elekzioa} irudian ikus daitekeenez, ausaz lortzen dira gurasoak, baina ebaluazio altuagoa duten indibiduoek, gurasoa izateko aukera gehiago dute.

\begin{figure}[!h] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/elekzioa.png}} 
    \caption{Erruleta-hautespenaren kodea} 
    \label{fig:elekzioa} 
  \end{center} 
\end{figure}

Behin gurasoak aukeratuta, hauek gurutzatu behar dira. \ref{gurutzaketa} atalean irakurri daitekeen \textit{puntu bakarreko gurutzaketa} teknika erabili da horretarako. \ref{fig:gurutzaketa2} irudian ikusi daitekeen bezala, gurutzaketa $\%90$-eko kasuetan egingo da. Kasu horietan \textit{puntua} ausaz lortu eta gurutzaketa buruko delarik.

\begin{figure}[!h] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/gurutzaketak.png}} 
    \caption{Puntu Bakarreko Gurutzaketaren Kodea} 
    \label{fig:gurutzaketa2} 
  \end{center} 
\end{figure}

Gurasoen gurutzaketatik lortutako indibiduo berriak izanik, bigarren teknikako indibiduoak lortzea falta da. Horretarako, indibiduoak beren ebaluazioaren arabera ordenatu eta ebaluaziorik handiena duten n\_indibiduo/10 indibiduo aukeratuko dira. Ondoren, 10-eko probabilitateaz mutazioa eragingo zaie. \ref{fig:mutazioa} irudian erreparatuz, mutazioa jasango duen posizioa ausaz lortuko da eta baita mutazioa zein izango den ere.
 

\begin{figure}[!h] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/mutazioa.png}} 
    \caption{Mutazioa} 
    \label{fig:mutazioa} 
  \end{center} 
\end{figure}

Horrenbestez, bi tekniken bidez lortutako indibiduo berriak batuz, populazio berria eskuragarri dago.

Hau \textit{n\_generazio} aldiz eginez, \textit{onenaIndibi}-n bilaketa heuristiko osoan lortutako transformazioen sekuentziarik onena gordeta izango da. Transformazioen sekuentzia eta honen ebaluazioa fitxategi batean gordetzean, bilaketa heuristikoa amaitutzat izango litzateke.


\section{OCR}

Bilaketa Heuristikoaren bidez edo aplikazioan defektuz dagoenarekin, behin irudiaren aurreprozesatzea hautatuta denean, irudia eraldatuko da. Horretarako, \textit{irudiaEraldatu} funtzioaz baliatuko da. Funtzio hau, \textit{Bilaketa Heuristikoak} atalean azaldutako \textit{irudiakEraldatu} funtzioaren oso antzekoa da. Berezitasun nagusia, batak indibiduo guztien irudi-testuari egiten diola eraldaketa eta besteak berriz OCR egitea nahi den testu-irudiari soilik.

Behin testu-irudia aurreprozesatuta dela, \textit{Optical Character Recognition} egingo da. Horretarako \textit{tesseract} aplikazioa erabiliko da. Aplikazioa martxan jartzeko, \textit{Linux}-eko komando lerroaz baliatuko da eta hiru argumentu jarriko dira komandoaren atzetik: Testua zein hizkuntzatan dagoen idatzita, OCR egitea nahi den testu-irudia eta emaitza gordetzea nahi den fitxategiaren izena. Ikus \ref{fig:ocr}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/ocr.png}} 
    \caption{Tesseract Aplikazioari dei egin} 
    \label{fig:ocr} 
  \end{center} 
\end{figure}

\section{Hiztegiak}

\textit{Tesseract} aplikazioaren laguntzaz, iruditik testu digitala lortuta izango litzateke jadanik. Hala ere testu hau ez da erabat zuzena izaten. \textit{Tessreact} saiatzen da testua zuzentzen (horretarako pasatzen zaio hizkuntza) baina ez du lortzen erabat zuzentzea. Beraz, lortutako testu digitalari beste hiztegi bat aplikatzea pentsatu da, \textit{Hunspell} hain zuzen ere.

Hala ere, erabiltzailearen esku utziko da zuzenketa hori egin nahi den edo ez erabakitzea. Beraz, hiru aukeren artean erabaki beharko du erabiltzaileak: testua ez zuzentzea, testua automatikoki zuzentzea edo testua semiautomatikoki zuzentzea. Datozen ataletan sakonduko da hauetako bakoitza. Testua ez zuzentzea, ez da azalduko, honek, jadanik lortuta dagoen testu digitala itzuli eta aplikazioa amaituko baitu.

\subsection{Zuzenketa Automatikoa}

Zuzenketa Automatikoaren kasuan, erabiltzaileak ezer egin gabe, programa testua zuzentzen saiatuko da. Horretarako \textit{python}-eko \textit{Hunspell} liburutegia erabiliko da.

\textit{ZuzenketaAutomatikoa} funtzioan, liburutegi honen bitartez, testu digitaleko hitz bakoitza banan-banan prozesatuko da. Lehendabizi, hitza, dagokion hizkuntzako hiztegian aurkitzen den edo ez begiratuko da. Aurkitzen bada, hitza zegoen bezalaxe utziko da. Baina ez bada hiztegian aurkitzen, hitz horren antza duten proposamenak lortzen ditu \textit{Hunspell}-ek. Antz gehien duten hitzetatik, gutxiago dutenera ordenatzen dituenez, zuzenketa automatikoaren kasuan, listako lehenengo proposamenagatik aldatuko da hiztegian agertzen ez den hitza.

\subsection{Zuzenketa SemiAutomatikoa}

Zuzenketa semiautomatikoaren kasuan, programa eta erabiltzailearen artean zuzenduko da testua. Kasu honetan ere, \textit{python}-eko \textit{Hunspell} liburutegia erabiliz.

\textit{ZuzenketaSemiAutomatikoa} funtzioari deitu baino lehen, fitxategi berezi bat eskuratu beharko da, karaktere bakoitzaren \textit{box}-a definitzen duena hain zuzen ere. Fitxategi hau lortzeko \textit{tesseract}-ez baliatuko da. Honakoa da fitxategi hauen itxura:
\begin{verbatim}
t 124 3523 135 3553 0
h 147 3523 164 3553 0
a 177 3522 196 3545 0
n 209 3522 226 3545 0
P 261 3521 284 3551 0
h 297 3521 314 3551 0
o 327 3520 346 3543 0
n 359 3520 376 3543 0
e 389 3519 408 3542 0
: 422 3519 426 3541 0
h 462 3518 479 3548 0
e 492 3518 511 3541 0
r 524 3518 536 3541 0
l 567 3516 571 3547 0
i 585 3517 589 3547 0
n 603 3516 620 3539 0
e 633 3516 652 3539 0
1 687 3515 698 3545 0
| 739 3506 742 3545 0
N 778 3514 802 3544 0
o 815 3514 834 3537 0
f 866 3513 879 3543 0
e 888 3513 907 3536 0
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item \textsc{1.zutabea:} OCR egitean lortutako karakterea.
\item \textsc{2.zutabea:} 1.zutabeko karakterearen \textit{box}-aren ezkerreko muga
\item \textsc{3.zutabea:} 1.zutabeko karakterearen \textit{box}-aren beheko muga
\item \textsc{4.zutabea:} 1.zutabeko karakterearen \textit{box}-aren eskuineko muga
\item \textsc{5.zutabea:} 1.zutabeko karakterearen \textit{box}-aren goiko muga
\item \textsc{6.zutabea:} Zein horrialdetako karaktera den.
\end{itemize}

Lehen esan bezala, errenkada bakoitzak hizki baten \textit{box}-a definitzen du. \ref{fig:box} adibidean ederto ikusi daitekeen bezala.	

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figs/box.png}} 
    \caption{Box-en fitxategiaren adibidea} 
    \label{fig:box} 
  \end{center} 
\end{figure}

Behin fitxategi berezi hori lortuta, \textit{zuzenketaSemiAutomatikoa} funtzioari dei egingo zaio. Zuzenketa semiatukomatikoaren ideia, hiztegian agertzen ez diren hitzen irudi zatia pantailaratzea da, eta erabiltzaileak erabakitzea benetan zer jartzen duen. \ref{fig:semiautomatiko} adibidean ikusi daitekeen bezala, \textit{Multipf5pektiba} hitza hiztegian ez dagoela esaten du aplikazioak. Beraz, hau zuzentzeko hitz horri dagokion irudiaren zatia pantailaratzen da. Kasu honetan, proposamenen artean, hitz zuzena aurkitzen ez bada ere, erabiltzaileak \textit{[eskuz zuzendu]} aukeraren bitartez, hitza zuzendu ahalko luke.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/semi3.png}} 
    \caption{Zuzentzaile Semiautomatikoaren Adibidea} 
    \label{fig:semiautomatiko} 
  \end{center} 
\end{figure}

Ideia hori erabat zuzen garatzea ez da batere erraza ordea. Lehenik eta behin, \textit{box}-ak dituen fitxategiak karaktereen \textit{box}-ak dira. Baina programa hitzekin lan egiten ari denez, karaktereen \textit{box}-etan oinarrituz, hitzen \textit{box}-ak lortu beharko dira. Bestetik, \textit{tesseract}-ek hiztegien bidez hitzak zuzentzen saiatzen da, baina \textit{box}-ak dituen fitxategia hiztegien zuzenketa egin baino lehen lortzen da. Beraz, alde batetik, hiztegiarekin zuzendutako hitzen fitxategia dago eta bestetik, hiztegiekin zuzendu gabekoena. Bi fitxategi horien artean hitzak parekatzeko teknikaren bat ere beharko da beraz.

Hizkien \textit{box}-etatik hitzenetara pasatzeko, testu-irudi bakoitza desberdina denez, lehenik eta behin hitzen arteko tartea zenbatekoa den entrenatu behar da. Horretarako, \textit{tarteaEntrenatu} funtzioa garatu da. Funtzio honek, hizki batetik bestera dauden tarte guztien batazbestekoa kalkulatzen du. Batezbesteko hau kalkulatzeko garaian, lerro jauzietan dauden tarteak alboratzen dira. Funtzio honek, batezbestekoa baino bi unitate handiagoa den tartea itzuliko du. Honela, hitz batetik bestera tarte hori baino gutxiago badago, hitz bera dela suposatuko dugu eta tarte hori baino handiagoa bada berriz, beste hitz baten hasiera dela.

Beraz hitz horien \textit{box}-ak egoki gordetzeko, \textit{hitza} klasea sortu da (ikus \ref{fig:hitza} irudia). Klase honetako objektuek, besteak beste, hitzaren karaktere katea eta \textit{box}-a definitzeko lau balioak dituzte. Balio hauek pixka bat eraldatuta gorde dira, ondoren \textit{ImageMagick}-eko \textit{convert} komandoa erabiliko baita \textit{box}-ak ebakitzeko:

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/hitza.png}} 
    \caption{Hitza Klasea} 
    \label{fig:hitza} 
  \end{center} 
\end{figure}

\begin{itemize}
\item xDim $\Rightarrow$ \textit{Box}-ak zabaleran dituen pixel kopurua. Hau kalkulatzeko nahikoa da, hitzaren \textit{box}-ak ezker mugan duen baliorik txikiena, eskuin mugan duen baliorik handienarekin kentzea. Emaitza balio absolutura pasaz.
\item yDim $\Rightarrow$ \textit{Box}-ak altueran dituen pixel kopurua. Hau kalkulatzeko nahikoa da, hitzaren \textit{box}-ak beheko mugan duen baliorik txikiena, goiko mugan duen baliorik handienarekin kentzea. Emaitza balio absolutura pasaz.
\item xPos $\Rightarrow$ \textit{Box}-aren zabalerako hasierako pixela. Hau hitzaren \textit{box}-ak ezkerreko mugan duen baliorik txikienaren berdina da.
\item yPos $\Rightarrow$ \textit{Box}-aren altuerako hasierako pixela. Hau kalkulatzeko, irudiaren dimentsioak jakin beharra ditugu \footnote{Altuerako pixelak, goitik behera kontatu beharrean, behetik gora kontatzen ditu. Guk erabiliko dugun \textit{convert} komandoak ez ordea. Horregatik lortu behar izan dugu, irudiaren dimentsioa.}. Horretarako, \textit{identify} \footnote{Linux-eko komandoa da eta irudien propietateak ikusteko balio du} komandoa erabiltzen dugu. Behin irudiaren dimensioak jakinda, altueraren dimentsioari  hitzaren \textit{box}-ak goiko mugan duen baliorik handienarekin kentzea.
\end{itemize}

Beraz, \textit{box}-ak dituen fitxategi osoa prozesatuz, \textit{Hitza} objektuez osatutako lista bat lortuko da. Lehen aipaturiko lehenengo arazoa ebatzita izango litzateke, karaktereen \textit{box}-etatik hitzen \textit{box}-ak lortzea alegia.

Bigarren arazoa zailagoa da ordea, \textit{tesseract}-ek hiztegia pasatuta daukan testuko hitza, \textit{Hitza} objektuez osatutako listako zeini dagokion erabaki behar da. Behin hori eginda, \textit{Hunspell}-ek hiztegietan bilatzen ez dituen hitzak pantailaratu eta erabiltzaileak zuzendu ahal izateko.

Hiztegia pasatuta daukan hitza, listako zeini dagokion jakitea ez da hain erraza ordea. Oso antz handia duten hitzak soilik onartzen badira, askotan ez du parekatzeko moduko hitzik aurkituko. Hain antz handia ez duten hitzak onartzen badira berriz, hitz horri ez dagokion beste bat aukeratzeko arrisku handia dago.

\textit{lortuIndBoxHitza} funtzioaren bidez lortzen dugu bi hitzak parekatzea. Funtzio honek hitz bera dela esango du beraien artean $\%75$-eko antza badute.

Horrela, hitzez hitz zuzentzen joango da, lehen esan bezala, hiztegian agertzen ez diren hitzak, \ref{fig:semiautomatiko} irudian bezala pantailaratuz. Horrela, erabiltzaileak hitza dagoen bezala laga, \textit{hunspell}-ek egindako proposamen bategatik aldatu edo berak eskuz idatzitako beste hitz batengatik aldatu ahal izango du.


% line in order to check if utf-8 is properly configured: áéíóúñ
